# Erlang: a linguagem mais estável de todas?
Erlang era inicialmente uma lib Prolog criado para sistemas de telefonia que não podiam parar nunca, sempre rodando. Para atestar sobre a veracidade do Erlang, uma empresa usou Erlang por um ano, e ele ficou disponível por 99,9% do tempo sem parar (contando com os updates e etc), ou seja, Erlang tem uma VM bem estável, que é chamada de BEAM.

Em comparação com a JVM, os processos são cidadãos BEAM e são gerenciados pela própria VM, enquanto a JVM delega seu gerenciamento ao OS. Isso permite que a BEAM gerencie (crie, exclua, alterne o contexto, etc) muito rapidamente e assim seja capaz de gerenciar centenas de milhares de processos contra algumas centenas de threads de Java em uma máquina razoável.

Na BEAM, as comunicações entre processos são baseadas na troca de mensagens, que elimina a maioria, senão todas as situações que podem levar a um race condition. Em Java, você precisa sincronizar threads, o que é difícil e sujeito a erros.

Um ponto importante é que a coleta de lixo é feita por processo na BEAM, enquanto é um processo global na JVM. O impacto é que um GC no JVM pode congelar toda a VM por possivelmente alguns segundos, enquanto na BEAM, cada processo tem que fornecer algumas de suas operações de execução (reduções) ao GC sem impacto nos outros processos.

Recentemente, algumas novas bibliotecas como VertX (não conheço muito o Akka, mas acredito que seja o caso) para linguagens JVM começaram a implementar comportamentos de processo semelhantes para tentar resolver os problemas 1 e 2. Eu acredito que o problema do GC não pode ser resolvido com simplicidade com uma biblioteca, no entanto.

Infelizmente Erlang não era para aplicações simples e utilizar strings em Erlang era um pesadelo, pois não era um sistema feito para lidar com string. Foi aí que nasceu Elixir, um Erlang melhorado, compatível com Erlang, escalável e viável para aplicações simples, e o sistema de strings é muito melhor. Elixir conseguiu tornar Erlang acessível, com uma taxa de sucesso incrivelmente assustadora: há compatibilidade entre as 2 linguagens e muita coisa não se perde em Elixir; na verdade, é até melhorado.

A única desvantagem é que Erlang/Elixir não têm um sistema de tipos muito bom. Linguagem estaticamente tipada não encaixa com a ideia/filosofia do Erlang. Em Elixir/Erlang quando você decompõe uma lista e você não cobre todas as possibilidades é ok, porque você pode querer interromper o fluxo ali. Tipagem é programação defensiva e a ideia do Erlang é evitar programação defensiva, por isso toda iniciativa de colocar tipos no runtime de Erlang nunca dá certo. Mas do ponto de vista de uma linguagem ML-like, isso é errado, porque você abre ambiguidade para o compilador, e ele não vai te oferecer a garantia/segurança que ele quer te garantir.

O que Erlang/Elixir chama de “processo” e para Go é uma “gorrotina”, são variantes de green threads — com a diferença que em Erlang o escalonamento é preemptivo mas em Go é cooperativo. É uma escolha: o escalonamento preemptivo consome mais ciclos de CPU trocando contextos de execução, porém torna o sistema mais resiliente.